\chapter*{Agradecimientos}
\pagenumbering{Roman} 

Mis padres Elia y Edgar que con su inagotable amor y con su ejemplo, siempre me impulsaron y enseñaron a superarme día a día. 

A mis hermanos Luis y Mauricio que siempre han sido sinónimo de apoyo y estabilidad. Sin su sacrificio yo no estaría aquí. 

A mi hermana Susana quién fue mi cómplice en más de una ocasión y siempre me ha brindado amor incondicional, gracias.

Gracias a mi tutor Canek Peláez Valdés a quien siempre le estaré eternamente agradecido por su guía, asesoría y dedicación a este trabajo. 

A Karla Ramírez Pulido, por su paciencia, enseñanza y amistad en cada uno de los años que trabajamos juntos. 

También quiero agradecer a José de Jesús Galaviz Casas por haberme recibido en la universidad y haberme  mostrado que el crecimiento intelectual y personal siempre debe venir acompañado de humildad y responsabilidad científica. 

Quiero agradecer de manera muy particular a Roberto Monroy Argumedo porque gracias a su apoyo incondicional y preocupación casi paternal hacia mi formación, fue que pude construir las bases sobre  las que puedo asentar mi futuro. Descanse en paz. 

Agradezco a todos mis profesores que a través de las aulas, dentro y fuera de la UNAM, aportaron en mi persona para mi desarrollo académico. 

Por último quiero agradecer a la Universidad Nacional Autónoma de México y a la Facultad de Ciencias por brindarme todas las herramientas necesarias para una educación de calidad. De corazón, \textit{¡Goya!}

\newpage
\clearpage